\documentclass[lettersize,journal]{IEEEtran}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{array}
\usepackage[caption=false,font=normalsize,labelfont=sf,textfont=sf]{subfig}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{stfloats}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor IEEE-Xplore}
% updated with editorial comments 8/9/2021

% % %
\usepackage{fontspec}   % XeLaTeX 字体设置
\usepackage{xeCJK}      % 中文支持
\setCJKmainfont{SimSun} % 中文主字体（宋体）
\setCJKsansfont{SimHei} % 中文无衬线字体（黑体）
\setCJKmonofont{FangSong} % 中文等宽字体（仿宋）
\usepackage{orcidlink}

\usepackage{makecell}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage[capitalize]{cleveref}
\crefname{section}{Sec.}{Secs.}
\Crefname{section}{Section}{Sections}
\Crefname{table}{Table}{Tables}
\crefname{table}{Tab.}{Tabs.}
\crefname{figure}{Fig gogogo.}{Figs.}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{BestRed}{rgb}{0.8,0,0}
\newcommand{\best}[1]{\textcolor{BestRed}{#1}}
% % %

\begin{document}

\title{面向视觉任务的自适应小波卷积：结合坐标门控、条带频率门控与像素级融合}

\author{IEEE Publication Technology,~\IEEEmembership{Staff,~IEEE,}
        % <-this % stops a space
\thanks{This paper was produced by the IEEE Publication Technology Group. They are in Piscataway, NJ.}% <-this % stops a space
\thanks{Manuscript received April 19, 2021; revised August 16, 2021.}}

% The paper headers
\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~14, No.~8, August~2021}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: A Sample Article Using IEEEtran.cls for IEEE Journals}

% \IEEEpubid{0000--0000/00\$00.00~\copyright~2021 IEEE}
% Remember, if you use this you must call \IEEEpubidadjcol in the second
% column for its text to clear the IEEEpubid mark.

\maketitle

\begin{abstract}
卷积神经网络在目标检测、语义分割与图像复原等任务中广泛应用，但仅依赖固定尺度的局部卷积难以同时兼顾细节纹理与全局结构。小波变换提供了天然的多尺度、可解释的频带分解框架，能够将特征显式拆分为低频结构与高频细节，从而为频域建模提供便利。然而，现有小波卷积通常在子带上采用相对静态的逐通道卷积或简单重标定，缺乏对空间位置、方向性频率与跨分支信息的自适应控制，导致不同样本与不同区域的频带贡献难以动态调整。

本文提出一种接口与现有小波卷积兼容的自适应小波卷积模块（AWTConv2d）。该模块在保持小波分析/合成骨架不变的前提下，引入三类关键机制：其一，面向每个通道的子带可学习混合，通过按通道分组的 $1\times1$ 变换实现 $\{LL,LH,HL,HH\}$ 之间的可学习重组；其二，融入坐标门控与条带频率门控，使子带特征能够根据空间位置与方向性低/高频成分进行动态调制；其三，采用像素级自适应融合替代简单相加，将空间卷积分支与小波重建分支在像素层面进行软选择，提升跨域信息互补能力。

在\textbf{[数据集占位：例如 COCO / DOTA / VisDrone / 自定义数据集]}上的实验表明，AWTConv2d 在几乎不改变上层网络结构的情况下，能够稳定提升\textbf{[指标占位：mAP / AP50 / mIoU / PSNR 等]}，并在消融实验中验证了各组件对性能的贡献。
\end{abstract}


\begin{IEEEkeywords}
小波变换，小波卷积，频域建模，坐标门控，注意力机制，特征融合
\end{IEEEkeywords}

%%%%%%%%% BODY TEXT
\input{content/introduction}
\input{content/related_work}
% \IEEEpubidadjcol
\input{content/method}
\input{content/experiments}
\input{content/conclusion}


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{ref}
\end{document}


